

## LINEER DİFERANSİYEL DENKLEMLER VE BERNOULLI DENKLEMLERİ

---

Bu hafta neler öğreneceğiz:

- Lineer diferansiyel denklemler nedir?
- Lineer diferansiyel denklemler nasıl çözülür?
- Bernoulli diferansiyel denklemler nedir?
- Bernoulli diferansiyel denklemler nasıl çözülür?

Tavsiye edilen kaynak:

- S.L. Ross Introduction to Ordinary Differential Equations

Kitaptan çözülmesi tavsiye edilen problemler:

- ★ Bölüm 2.2 ve 2.4'deki ilgili alıştıırma soruları

## 4.1 Lineer diferansiyel denklemler

Bu bölümde birinci basamaktan lineer diferansiyel denklemleri inceleyeceğiz.

### Tanım 4.1

Birinci basamaktan bir denklem

$$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x) \quad (4.1)$$

şeklinde yazılabiliyorsa, lineer'dir denir.

### Örnek 4.1

Mesela

$$x \frac{dy}{dx} + (x+1)y = x^3$$

denklemini birinci basamaktan lineer bir denklemdir. Çünkü

$$\frac{dy}{dx} + \left(1 + \frac{1}{x}\right)y = x^2$$

şeklinde yazılabilir. Burada  $P(x) = 1 + \frac{1}{x}$ ,  $Q(x) = x^2$  olmak üzere (4.1) yapısındadır.

Şimdi (4.1) denklemini

$$[P(x)y - Q(x)]dx + dy = 0 \quad (4.2)$$

şeklinde yazalım. Bu denklem  $M = P(x)y - Q(x)$  ve  $N = 1$  olmak üzere

$$Mdx + Ndy = 0$$

şeklindedir.

$$\frac{\partial M}{\partial y} = P(x) \quad \text{ve} \quad \frac{\partial N}{\partial x} = 0$$

olduğundan  $P(x) \equiv 0$  olmadıkça bu denklem tam değildir. Bu durumda (4.1) denklemini zaten basitleştirebiliriz. Bu durumda (4.1) denklemini zaten basitleştirebiliriz.

### Teorem 4.2

$$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)$$

lineer diferansiyel denkleminin

$$\mu = e^{\int P dx}$$

şeklinde bir integrasyon çarpanı vardır. Bu denklemin genel çözümü

$$y = e^{-\int P dx} \left[ \int e^{\int P dx} Q(x) dx + c \right]$$

fonksiyonudur.

*Kanıt.* (4.2) denkleminin sadece  $x$  'e bağlı bir integrasyon çarpanı vardır. Şimdi bu integrasyon çarpanını bulmak için denklemi  $\mu(x)$  ile çarparak

$$[\mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x)]dx + \mu(x)dy = 0$$

elde ederiz. Tanıma göre  $\mu(x)$  'in bir integrasyon çarpanı olması için gerek ve yeter koşul, (4.1)'in tam yani,

$$\frac{\partial}{\partial y}[\mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x)] = \frac{\partial}{\partial x}[\mu(x)]$$

olmasıdır. Bu şart basitleşerek

$$\mu(x)P(x) = \frac{d}{dx}[\mu(x)]$$

ya da sadece

$$\mu P = \frac{d\mu}{dx} \quad (4.3)$$

olur. (4.3) denklemi,  $P$  bilinen bir fonksiyon olmak üzere  $\mu$  bağlı değişkeni ve  $x$  bağımsız değişkeni cinsinden ayrılabilen denklemdir. Bu denklemin değişkenlerini ayırarak

$$\frac{d\mu}{\mu} = P dx$$

elde ederiz. Bunu integre ederek

$$\ln |\mu| = \int P dx \quad \text{veya} \quad \mu = e^{\int P dx} \quad (4.4)$$

özel çözümünü buluruz. Böylece (4.1) lineer denkleminin (4.4) şeklinde bir integrasyon çarpanı vardır. (4.1)'yi (4.4) ile çarparak

$$e^{\int P dx} \frac{dy}{dx} + e^{\int P dx} P(x)y = e^{\int P dx} Q(x)$$

elde edilir ki bu aslında

$$\frac{d}{dx} [ye^{\int P dx}] = e^{\int P dx} Q(x)$$

ifadesinden ibarettir. Bunu integre ederek (4.1)'nin çözümünü  $c$  bir keyfî sabit olmak üzere

$$ye^{\int P dx} = \int e^{\int P dx} Q(x) dx + c$$

■

**Örnek 4.3**

$$\frac{dy}{dx} + \left( \frac{2x+1}{x} \right) y = e^{-2x}$$

lineer diferansiyel denklemini ele alalım. Burada

$$P(x) = \frac{2x+1}{x}$$

olduğundan integrasyon çarpanı

$$e^{\int P dx} = e^{\int \frac{2x+1}{x} dx} = e^{2x + \ln|x|} = e^{2x} e^{\ln|x|} = x e^{2x}$$

olarak bulunur. Denklemini bu integrasyon çarpanı ile baştan başa çarparak

$$x e^{2x} \frac{dy}{dx} + e^{2x} (2x+1) y = x$$

veya

$$\frac{d}{dx} [x e^{2x} y] = x$$

elde ederiz. Bunu integre ederek genel çözümünü  $c$  bir keyfî sabit olmak üzere

$$x e^{2x} y = \frac{x^2}{2} + c$$

ya da

$$y = \frac{1}{2} x e^{-2x} + \frac{c}{x} e^{-2x}$$

olarak buluruz.

## Alıştırma 4.4

$(x^2 + 1) \frac{dy}{dx} + 4xy = x$  diferansiyel denklemini çözünüz.

$y^2 dx + (3xy - 1) dy = 0$  diferansiyel denklemini çözünüz.

$\frac{dy}{dx} + \frac{3}{x}y = 6x^2$  diferansiyel denklemini çözünüz.

$x^4 \frac{dy}{dx} + 2x^3 y = 1$  diferansiyel denklemini çözünüz.



$x^2 \frac{dy}{dx} + y = 1$  diferansiyel denklemini çözünüz.

$(\sin 2y - 2x \cos y)dy = 2dx$  diferansiyel denklemini çözünüz.

## 4.2 Bernoulli Denklemleri

Şimdi uygun bir dönüşümle lineer hale getirilebilen özel bir diferansiyel denklem göreceğiz. Bu Bernoulli denklemdir.

### Tanım 4.2

$$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)y^n \quad (4.5)$$

şeklindeki denkleme Bernoulli diferansiyel denklemi denir.

$n = 1$  ise yukarıdaki Bernoulli denkleminin

$$\frac{dy}{dx} + [P(x) - Q(x)]y = 0$$

ayrılabilen denkleme haline geleceği bellidir. Böylece (4.5) denklemi bu özel halde hem ayrılabilen ve hem de lineer bir denklem olarak çözülebilir. Ancak  $n \neq 1$  için bu basitlikten eser kalmaz ve farklı bir yol izlemek gerekir. Şimdi, bu genel halde bir çözüm yöntemi veren aşağıdaki teoremi ifade ve ispat edeceğiz.

### Teorem 4.10

$n \neq 1$  olsun.  $v = y^{1-n}$  dönüşümü

$$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)y^n$$

Bernoulli denklemini  $v$  cinsinden lineer bir denkleme indirger.

*Kanıt.* Denklemi  $y^{-n}$  ile çarpalım.

$$y^{-n} \frac{dy}{dx} + P(x)y^{1-n} = Q(x)$$

$$y^{1-n} = v \Rightarrow (1-n)y^{-n} \frac{dy}{dx} = \frac{dv}{dx}$$

$$\frac{1}{1-n} \frac{dv}{dx} + P(x)v = Q(x)$$

lineer diferansiyel denklemini alırız. ■

### Örnek 4.11

$xydy - (y + xy^3(1 + \ln x))dx = 0$  diferansiyel denklemini çözünüz.

**Çözüm.**

$$x dy - (y + xy^3(1 + \ln x)) dx = 0$$

$$\Rightarrow \frac{dy}{dx} - \frac{1}{x}y = (1 + \ln x)y^3$$

diferansiyel denklemi  $n = 3$  olmak üzere

$$\frac{dy}{dx} + P_1(x)y = Q_1(x)y^n$$

sekinde yazıldığından Bernoulli diferansiyel denklemdir. Denklemini  $y^{-3}$  ile carparsak,

$$y^{-3} \frac{dy}{dx} - \frac{1}{x} y^{-2} = (1 + \ln x)$$

elde ederiz. Burada

$$v = y^{1-n} = y^{-2}, \quad \frac{dv}{dx} = -2y^{-3} \frac{dy}{dx}$$

dönüşümünü uygularsak

$$-\frac{1}{2} \frac{dv}{dx} - \frac{1}{x} v = 1 + \ln x$$

$$\frac{dv}{dx} + \frac{2}{x} v = -2(1 + \ln x)$$

olmak üzere

$$\frac{dv}{dx} + P(x)v = Q(x)$$

sekinde lineer diferansiyel denklemi elde ederiz. Burada

$$\mu(x) = e^{\int P(x)dx} = e^{\int \frac{2}{x}dx} = e^{2 \ln |x|} = x^2$$

integral carpani ile denklemini carpaisak,

$$\left[ \begin{array}{l} x^2 \frac{dv}{dx} + x^2 \frac{2}{x} v = -2x^2(1 + \ln x) \\ \Rightarrow x^2 \frac{dv}{dx} + 2xv = -2x^2(1 + \ln x) \\ \Rightarrow \frac{d}{dx}(x^2 v) = -2x^2(1 + \ln x) \\ \Rightarrow x^2 v = -2 \int (x^2 + x^2 \ln x) dx + c \\ \left\{ \begin{array}{l} u = \ln x \Rightarrow du = dx/x \\ dv = x^2 dx \Rightarrow v = x^3/3 \end{array} \right. \\ \Rightarrow x^2 v = -\frac{2}{3}x^3 - 2 \left( \frac{x^3}{3} \ln x - \int \frac{x^3}{3} \frac{dx}{x} \right) + c \\ \Rightarrow x^2 v = -\frac{2}{3}x^3 - 2x^3 \ln x + \frac{2}{9}x^3 + c \end{array} \right] \Rightarrow v = -\frac{2}{3}x - \frac{2}{3}x \ln x + \frac{2}{9}x + cx^{-2}$$

elde ederiz  $v = y^{-2}$  olduğundan

$$\frac{1}{y^2} = -\frac{2}{3}x - \frac{2}{3}x \ln x + \frac{2}{9}x + cx^{-2}$$

elde ederiz.

$$x \frac{dy}{dx} + y = (xy)^{3/2}$$

*başlangıç değeri problemini çözünüz.*

$$y(1) = 4$$